 Vivían en un pueblo dos hombres que se llamaban igual Colás
Pero uno tenía cuatro caballos y el otro solamente uno
Para distinguirlos llamaban Colás el Grande al de los cuatro caballos y Colás el Chico al otro dueño de uno solo
Vamos a ver ahora lo que les pasó a los dos pues es una historia verdadera
Durante toda la semana Colás el Chico tenía que arar para el Grande y prestarle su único caballo luego Colás el Grande prestaba al otro sus cuatro caballos pero sólo una vez a la semana el domingo
Había que ver a Colás el Chico haciendo restallar el látigo sobre los cinco animales
 Los miraba como suyos pero sólo por un día
Brillaba el sol y las campanas de la iglesia llamaban a misa la gente endomingada pasaba con el devocionario bajo el brazo para escuchar al predicador y veía a Colás el Chico labrando con sus cinco caballos y al hombre le daba tanto gusto que lo vieran así que pegando un nuevo latigazo gritaba Oho
 Mis caballos
 No debes decir esto lo reprendió Colás el Grande
Sólo uno de los caballos es tuyo
Pero en cuanto volvía a pasar gente Colás el Chico olvidándose de que no debía decirlo volvía a gritar Oho
 Mis caballos

Te lo advierto por última vez dijo Colás el Grande
Como lo repitas le arreo un trastazo a tu caballo que lo dejo seco y todo eso te habrás ganado
Te prometo que no volveré a decirlo respondió Colás el Chico
Pero pasó más gente que lo saludó con un gesto de la cabeza y nuestro hombre muy orondo pensando que era realmente de buen ver el que tuviese cinco caballos para arar su campo volvió a restallar el látigo exclamando Oho
 Mis caballos

Ya te daré yo tus caballos
 gritó el otro y agarrando un mazo le dio en la cabeza al caballo de Colás el Chico y lo mató
Ay
 Me he quedado sin caballo
 se lamentó el pobre Colás echándose a llorar
Luego lo despellejó puso la piel a secar al viento la metió en un saco que se cargó a la espalda y emprendió el camino de la ciudad para ver si la vendía
La distancia era muy larga tuvo que atravesar un gran bosque oscuro y como el tiempo era muy malo se extravió y no volvió a dar con el camino hasta que anochecía ya era tarde para regresar a su casa o llegar a la ciudad antes de que cerrase la noche
A muy poca distancia del camino había una gran casa de campo
Aunque los postigos de las ventanas estaban cerrados por las rendijas se filtraba luz
Esa gente me permitirá pasar la noche aquí pensó Colás el Chico y llamó a la puerta
Abrió la dueña de la granja pero al oír lo que pedía el forastero le dijo que siguiese su camino pues su marido estaba ausente y no podía admitir a desconocidos
Bueno no tendré más remedio que pasar la noche fuera dijo Colás mientras la mujer le cerraba la puerta en las narices
Había muy cerca un gran montón de heno y entre él y la casa un pequeño cobertizo con tejado de paja
Puedo dormir allá arriba dijo Colás el Chico al ver el tejadillo será una buena cama
No creo que a la cigüeña se le ocurra bajar a picarme las piernas pues en el tejado había hecho su nido una auténtica cigüeña
Se subió nuestro hombre al cobertizo y se tumbó volviéndose ora de un lado ora del otro en busca de una posición cómoda
Pero he aquí que los postigos no llegaban hasta lo alto de la ventana y por ellos podía verse el interior
En el centro de la habitación había puesta una gran mesa con vino carne asada y un pescado de apetitoso aspecto
Sentados a la mesa estaban la aldeana y el sacristán ella le servía y a él se le iban los ojos tras el pescado que era su plato favorito
Quién estuviera con ellos
 pensó Colás el Chico alargando la cabeza hacia la ventana
Y entonces vio que había además un soberbio pastel
Qué banquete santo Dios
 Oyó entonces en la carretera el trote de un caballo que se dirigía a la casa era el marido de la campesina que regresaba
El marido era un hombre excelente y todo el mundo lo apreciaba sólo tenía un defecto no podía ver a los sacristanes en cuanto se le ponía uno ante los ojos entrábale una rabia loca
Por eso el sacristán de la aldea había esperado a que el marido saliera de viaje para visitar a su mujer y ella le había obsequiado con lo mejor que tenía
Al oír al hombre que volvía se asustaron los dos y ella le pidió al sacristán que se ocultase en un gran arcón vacío pues sabía muy bien la inquina de su esposo por los sacristanes
Se apresuró a esconder en el horno las sabrosas viandas y el vino no fuera que el marido lo observara y le pidiera cuentas
Qué pena
 suspiró Colás desde el tejado del cobertizo al ver que desaparecía el banquete
Quién anda por ahí
 preguntó el campesino mirando a Colás
Qué haces en la paja
 Entra que estarás mejor
Entonces Colás le contó que se había extraviado y le rogó que le permitiese pasar allí la noche
No faltaba más le respondió el labrador pero antes haremos algo por la vida
La mujer recibió a los dos amablemente puso la mesa y les sirvió una sopera de papillas
El campesino venía hambriento y comía con buen apetito pero Nicolás no hacía sino pensar en aquel suculento asado el pescado y el pastel escondidos en el horno
Debajo de la mesa había dejado el saco con la piel de caballo ya sabemos que iba a la ciudad para venderla
Como las papillas se le atragantaban oprimió el saco con el pie y la piel seca produjo un chasquido
Chit
 dijo Colás al saco al mismo tiempo que volvía a pisarlo y producía un chasquido más ruidoso que el primero
Oye
 Qué llevas en el saco
 preguntó el dueño de la casa
Nada es un brujo respondió el otro
Dice que no tenemos por qué comer papillas con la carne asada el pescado y el pastel que hay en el horno
Qué dices
 exclamó el campesino corriendo a abrir el horno donde aparecieron todas las apetitosas viandas que la mujer había ocultado pero que él supuso que estaban allí por obra del brujo
La mujer no se atrevió a abrir la boca trajo los manjares a la mesa y los dos hombres se regalaron con el pescado el asado y el dulce
Entonces Colás volvió a oprimir el saco y la piel crujió de nuevo
Qué dice ahora
 preguntó el campesino
Dice respondió el muy pícaro que también ha hecho salir tres botellas de vino para nosotros y que están en aquel rincón al lado del horno
La mujer no tuvo más remedio que sacar el vino que había escondido y el labrador bebió y se puso alegre
Qué no hubiera dado por tener un brujo como el que Colás guardaba en su saco
 Es capaz de hacer salir al diablo
 preguntó
Me gustaría verlo ahora que estoy alegre
Claro que sí
 replicó Colás
Mi brujo hace cuanto le pido
Verdad
 preguntó pisando el saco y produciendo otro crujido
Oyes
 Ha dicho que sí
Pero el diablo es muy feo será mejor que no lo veas
No le tengo miedo
Cómo crees que es
 Pues se parece mucho a un sacristán
Uf
 exclamó el campesino
Sí que es feo
 Sabes
 una cosa que no puedo sufrir es ver a un sacristán
Pero no importa
Sabiendo que es el diablo lo podré tolerar por una vez
Hoy me siento con ánimos con tal que no se me acerque demasiado
Como quieras se lo pediré al brujo dijo Colás y pisando el saco aplicó contra él la oreja
Qué dice
 Dice que abras aquella arca y verás al diablo está dentro acurrucado
Pero no sueltes la tapa que podría escaparse
Ayúdame a sostenerla le pidió el campesino dirigiéndose hacia el arca en que la mujer había metido al sacristán de carne y hueso el cual se moría de miedo en su escondrijo
El campesino levantó un poco la tapa con precaución y miró al interior
Uy
 exclamó pegando un salto atrás
Ya lo he visto
Igual que un sacristán
 Espantoso
 Lo celebraron con unas copas y se pasaron buena parte de la noche empinando el codo
Tienes que venderme el brujo dijo el campesino
Pide lo que quieras te daré aunque sea una fanega de dinero
No no puedo replicó Colás
Piensa en los beneficios que puedo sacar de este brujo
Me he encaprichado con él
 Véndemelo
 insistió el otro y siguió suplicando
Bueno se avino al fin Colás
Lo haré porque has sido bueno y me has dado asilo esta noche
Te cederé el brujo por una fanega de dinero pero ha de ser una fanega rebosante
La tendrás respondió el labriego
Pero vas a llevarte también el arca no la quiero en casa ni un minuto más
Quién sabe si el diablo está aún en ella
 Colás el Chico dio al campesino el saco con la piel seca y recibió a cambio una fanega de dinero bien colmada
El campesino le regaló todavía un carretón para transportar el dinero y el arca
Adiós
 dijo Colás alejándose con las monedas y el arca que contenía al sacristán
Por el borde opuesto del bosque fluía un río caudaloso y muy profundo el agua corría con tanta furia que era imposible nadar a contra corriente
No hacía mucho que habían tendido sobre él un gran puente y cuando Colás estuvo en la mitad dijo en voz alta para que lo oyera el sacristán Qué hago con esta caja tan incómoda
 Pesa como si estuviese llena de piedras
Ya me voy cansando de arrastrarla la echaré al río
Si va flotando hasta mi casa bien y si no no importa
Y la levantó un poco con una mano como para arrojarla al río
Detente no lo hagas
 gritó el sacristán desde dentro
Déjame salir primero
Dios me valga
 exclamó Colás simulando espanto
Todavía está aquí
 Echémoslo al río sin perder tiempo que se ahogue
 Oh no no
 suplicó el sacristán
Si me sueltas te daré una fanega de dinero
Bueno eso ya es distinto aceptó Colás abriendo el arca
El sacristán se apresuró a salir de ella arrojó el arca al agua y se fue a su casa donde Colás recibió el dinero prometido
Con el que le había entregado el campesino tenía ahora el carretón lleno
Me he cobrado bien el caballo se dijo cuando de vuelta a su casa desparramó el dinero en medio de la habitación
La rabia que tendrá Colás el Grande cuando vea que me he hecho rico con mi único caballo
 pero no se lo diré
Y envió a un muchacho a casa de su compadre a pedirle que le prestara una medida de fanega
 Para qué la querrá
 preguntóse Colás el Grande y untó el fondo con alquitrán para que quedase pegado algo de lo que quería medir
Y así sucedió pues cuando le devolvieron la fanega había pegados en el fondo tres relucientes monedas de plata de ocho chelines
 Qué significa esto
 exclamó y corrió a casa de Colás el Chico  De dónde sacaste ese dinero
 preguntó
  De la piel de mi caballo
La vendí ayer tarde
  Pues sí que te la pagaron bien
 dijo el otro y sin perder tiempo volvió a su casa mató a hachazos sus cuatro caballos y después de desollarlos marchose con las pieles a la ciudad
  Pieles pieles
 Quién compra pieles
 iba por las calles gritando
Acudieron los zapateros y curtidores preguntándole el precio
  Una fanega de dinero por piel respondió Colás
  Estás loco
 gritaron todos
Crees que tenemos el dinero a fanegas
   Pieles pieles
 Quién compra pieles
 repitió a voz en grito y a todos los que le preguntaban el precio respondíales  Una fanega de dinero por piel
  Éste quiere burlarse de nosotros decían todos y empuñando los zapateros sus trabas y los curtidores sus mandiles pusiéronse a aporrear a Colás
  Pieles pieles
 gritaban persiguiéndolo
Ya verás cómo adobamos la tuya que parecerá un estropajo
 Échenlo de la ciudad

 Y Colás no tuvo más remedio que poner los pies en polvorosa
Nunca lo habían zurrado tan lindamente
 Ahora es la mía
 dijo al llegar a casa
Ésta me la paga Colás el Chico
 Le partiré la cabeza

 Sucedió que aquel día en casa del otro Colás había fallecido la abuela y aunque la vieja había sido siempre muy dura y regañona el nieto lo sintió y acostó a la difunta en una cama bien calentita para ver si lograba volverla a la vida
Allí se pasó ella la noche mientras Colás dormía en una silla en un rincón
No era la primera vez
 Estando ya a oscuras se abrió la puerta y entró Colás el Grande armado de un hacha
Sabiendo bien dónde estaba la cama avanzó directamente hasta ella y asentó un hachazo en la cabeza de la abuela persuadido de que era el nieto
 Para que no vuelvas a burlarte de mí
 dijo y se volvió a su casa
 Es un mal hombre
 pensó Colás el Chico
Quiso matarme
 Suerte que la abuela ya estaba muerta de otro modo esto no lo cuenta
 Vistió luego el cadáver con las ropas del domingo pidió prestado un caballo a un vecino y después de engancharlo a su carro puso el cadáver de la abuela sentado en el asiento trasero de modo que no pudiera caerse con el movimiento del vehículo y partió bosque a través
Al salir el sol llegó a una gran posada y Colás el Chico paró en ella para desayunarse
 El posadero era hombre muy rico
Bueno en el fondo pero tenía un genio pronto e irascible como si hubiese en su cuerpo pimienta y tabaco
  Buenos días
 dijo a Colás
Tan temprano y ya endomingado
   Sí respondió el otro
Voy a la ciudad con la abuela
La llevo en el carro pero no puede bajar
Quieres llevarle un vaso de aguamiel
 Pero tendrás que hablarle en voz alta pues es dura de oído
  No faltaba más respondió el ventero y llenando un vaso de aguamiel salió a servirlo a la abuela que aparecía sentada rígida en el carro
  Traigo un vaso de aguamiel de parte de vuestro hijo le dijo el posadero
Pero la mujer como es natural permaneció inmóvil y callada
  No me oís
 gritó el hombre con toda la fuerza de sus pulmones
Os traigo un vaso de aguamiel de parte de vuestro hijo
  Y como lo repitiera dos veces más sin que la vieja hiciese el menor movimiento el hombre perdió los estribos y le tiró el vaso a la cara de modo que el líquido se le derramó por la nariz y por la espalda
  Santo Dios
 exclamó Colás el Chico saliendo de un brinco y agarrando al posadero por el pecho
Has matado a mi abuela
 Mira qué agujero le has hecho en la frente
   Oh qué desgracia
 gritó el posadero llevándose las manos a la cabeza
Todo por culpa de mi genio
 Colás amigo mío te daré una fanega de monedas y enterraré a tu abuela como si fuese la mía propia pero no digas nada pues me costaría la vida y sería una lástima
 Así Colás el Chico cobró otra buena fanega de dinero y el posadero dio sepultura a la vieja como si hubiese sido su propia abuela
 Al regresar nuestro hombre con todo el dinero envió un muchacho a casa de Colás el Grande a pedir prestada la fanega
 Qué significa esto
 pensó el otro
Pues no lo maté
 Voy a verlo yo mismo
 Y cargando con la medida se dirigió a casa de Colás el Chico
  De dónde sacaste tanto dinero
 preguntó abriendo unos ojos como naranjas al ver toda aquella riqueza
  No me mataste a mí sino a mi abuela replicó Colás el Chico
He vendido el cadáver y me han dado por él una fanega de dinero
  Qué bien te lo han pagado
 exclamó el otro y corriendo a su casa cogió el hacha mató a su abuela y cargándola en el carro la condujo a la ciudad donde residía el boticario al cual preguntó si le compraría un muerto
  Quién es y de dónde lo has sacado
 preguntó el boticario
  Es mi abuela respondió Colás
La maté para sacar de ella una fanega de dinero
  Dios nos ampare
 exclamó el boticario
Qué disparate
 No digas eso que pueden cortarte la cabeza
 Y le hizo ver cuán perversa había sido su acción diciéndole que era un hombre malo y que merecía un castigo
Asustose tanto Colás que montando en el carro de un brinco y fustigando los caballos emprendió la vuelta a casa sin detenerse
El boticario y los demás presentes creyéndolo loco lo dejaron marchar libremente
 Me la vas a pagar
 dijo Colás cuando estuvo en la carretera
Esta no te la paso compadre
Y en cuanto hubo llegado a su casa cogió el saco más grande que encontró fue al encuentro de Colás el Chico y le dijo  Por dos veces me has engañado la primera maté los caballos y la segunda a mi abuela
Tú tienes la culpa de todo pero no volverás a burlarte de mí
 Y agarrando a Colás el Chico lo metió en el saco y cargándoselo a la espalda le dijo nbsp Ahora voy a ahogarte
  El trecho hasta el río era largo y Colás el Chico pesaba lo suyo
El camino pasaba muy cerca de la iglesia desde la cual llegaban los sones del órgano y los cantos de los fieles
Colás depositó el saco junto a la puerta pensando que no estaría de más entrar a oír un salmo antes de seguir adelante
El prisionero no podría escapar y toda la gente estaba en el templo y así entró en él
  Dios mío Dios mío
 suspiraba Colás el Chico dentro del saco retorciéndose y volviéndose sin lograr soltarse
Mas he aquí que acertó a pasar un pastor muy viejo de cabello blanco y que caminaba apoyándose en un bastón
 Conducía una manada de vacas y bueyes que al pasar volcaron el saco que encerraba a Colás el Chico
  Dios mío
 continuaba suspirando el prisionero
Tan joven y tener que ir al cielo
   En cambio yo pobre de mí replicó el pastor no puedo ir a pesar de ser tan viejo
  Abre el saco gritó Colás métete en él en mi lugar y dentro de poco estarás en el Paraíso
  De mil amores
 respondió el pastor desatando la cuerda
Colás el Chico salió de un brinco de su prisión
  Querrás cuidar de mi ganado
 preguntole el viejo metiéndose a su vez en el saco
Colás lo ató fuertemente y luego se alejó con la manada
 A poco Colás el Grande salió de la iglesia y se cargó el saco a la espalda
Al levantarlo pareciole que pesaba menos que antes pues el viejo pastor era mucho más desmirriado que Colás el Chico
Qué ligero se ha vuelto
 pensó
Esto es el premio de haber oído un salmo
Y llegándose al río que era profundo y caudaloso echó al agua el saco con el viejo pastor mientras gritaba creído de que era su rival  No volverás a burlarte de mí
  Y emprendió el regreso a su casa pero al llegar al cruce de dos caminos topose de nuevo con Colás el Chico que conducía su ganado
  Qué es esto
 exclamó asombrado
Pero no te ahogué
   Sí respondió el otro
Hace cosa de media hora que me arrojaste al río
  Y de dónde has sacado este rebaño
 preguntó Colás el Grande
  Son animales de agua respondió el Chico
Voy a contarte la historia y a darte las gracias por haberme ahogado pues ahora sí soy rico de veras
Tuve mucho miedo cuando estaba en el saco y el viento me zumbó en los oídos al arrojarme tú desde el puente y el agua estaba muy fría
En seguida me fui al fondo pero no me lastimé pues está cubierto de la más mullida hierba que puedas imaginar
Tan pronto como caí se abrió el saco y se me presentó una muchacha hermosísima con un vestido blanco como la nieve y una diadema verde en torno del húmedo cabello
Me tomó la mano y me dijo Eres tú Colás el Chico
 De momento ahí tienes unas cuantas reses una milla más lejos te aguarda toda una manada te la regalo
Entonces vi que el río era como una gran carretera para la gente de mar
Por el fondo hay un gran tránsito de carruajes y peatones que vienen del mar tierra adentro hasta donde empieza el río
Había flores hermosísimas y la hierba más verde que he visto jamás
Los peces pasaban nadando junto a mis orejas exactamente como los pájaros en el aire
Y qué gente más simpática y qué ganado más gordo paciendo por las hondonadas y los ribazos
  Y por qué has vuelto a la tierra
 preguntó Colás el Grande
Yo no lo habría hecho si tan bien se estaba allá abajo
 Sí respondió el otro pero se me ocurrió una gran idea
Ya has oído lo que te dije la doncella me reveló que una milla camino abajo y por camino entendía el río pues ellos no pueden salir a otro sitio me aguardaba toda una manada de vacas
Pero yo sé muy bien que el río describe muchas curvas ora aquí ora allá es el cuento de nunca acabar
En cambio yendo por tierra se puede acortar el camino me ahorro así casi media milla y llego mucho antes al lugar donde está el ganado
  Qué suerte tienes
 exclamó Colás el Grande
Piensas que me darían también ganado si bajase al fondo del río
   Seguro respondió Colás el Chico pero yo no puedo llevarte en el saco hasta el puente pesas demasiado
Si te conformas con ir allí a pie y luego meterte en el saco te arrojaré al río con mucho gusto
  Muchas gracias asintió el otro
Pero si cuando esté abajo no me dan nada te zurraré de lo lindo y no creas que hablo en broma
  Bah
 No te lo tomes tan a pecho
 y se encaminaron los dos al río
 Cuando el ganado que andaba sediento vio el agua echó a correr hacia ella para calmar la sed
  Fíjate cómo se precipitan
 observó Colás el Chico
Bien se ve que quieren volver al fondo
  Sí ayúdame dijo el tonto de lo contrario vas a llevar palo
 Y se metió en un gran saco que venía atravesado sobre el dorso de uno de los bueyes
 Ponle dentro una piedra no fuera caso que me quedase flotando añadió
  Perfectamente dijo el Chico e introduciendo en el saco una voluminosa piedra lo ató fuertemente y pum
 Colás el Grande salió volando por los aires y en un instante se hundió en el río
 Me temo que no encuentres el ganado dijo el otro Colás emprendiendo el camino de casa con su manada
 FIN 